\documentclass[pdf]{beamer}
\usepackage{fontspec}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{multimedia}
\mode<presentation>{}
\title{Kompiuterių tinklai - duomenų perdavimo kanalo sluoksnis}
\subtitle{Trečia paskaita (3.1 - 3.5 skyriai),   \url{http://computernetworks5e.org/chap03.html}}
\author{lekt. Vytautas Jančauskas}
\date{}
\begin{document}

\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}[plain, c]
  \begin{center}
    \Huge Duomenų kadrai
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Duomenų perdavimo kanalo sluoksnio uždaviniai}
  Į pagrindines duomenų perdavimo kanalo sluoksnio funkcijas įeina:
  \begin{enumerate}
    \item Suteikti tinklo sluoksniui patogų intefeisą duomenims perduoti.
    \item Apdoroti perdavimo klaidas.
    \item Užtikrinti kad greitas siuntėjas neperkrautų lėtų priėmėjų.
  \end{enumerate}
  Duomenų pakeitai gaunami iš tinklo sluoksnio yra sudedami į tam tikras duomenų struktūras kurias vadinsime duomenų kadrais.
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture04_figure01}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture04_figure02}
\end{frame}

\begin{frame}{Duomenų perdavimo kanalo sluoksnio tekiamos paslaugos}
  Išskirsime tris pagrindinius paslaugų tipus kurias gali teikti duomenų perdavimo kanalo sluoksnis.
  \begin{enumerate}
    \item Paslaugos be sujungimo ir be patvirtinimo.
    \item Paslaugos be sujungimo su patvirtinimu.
    \item Paslaugos su sujungimu ir patvirtinimu.
  \end{enumerate}
  {\bf Ethernet} yra protokolo pavyzdys teikiantis paslaugą 1, {\bf 802.11} teikia paslaugą 2.
\end{frame}

\begin{frame}{Duomenų dalinimas kadrais}
  Dalinant duomenis į kadrus reikia nustatyti kadro pradžią ir pabaigą bitų sraute. Tam gali būti naudojami šie būdai:
  \begin{enumerate}
    \item Baitų skaičiavimas.
    \item Specialūs baitai naudojant {\bf byte stuffing}.
    \item Specialūs bitai naudojant {\bf bit stuffing}.
    \item Fizinio sluoksnio kodavimo pažeidimai.
  \end{enumerate}
  Baitų skaičiavimo atveju tiesiog prieš duomenis skiriama kažkiek baitų duomenų dydžiui įrašyti. Fizinio sluoksnio kodavimo pažeidimų atvejui naudojamos bitų kombinacijos kurios negalimos pvz. esant 4B/5B kodavimui.
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture04_figure03}
\end{frame}

\begin{frame}{Dalinimas į kadrus naudojant specialų FLAG baitą}
  \begin{itemize}
    \item Naudojamas specialus FLAG baitas žymėti kadro pradžiai ir pabaigai.
    \item Kas atsitinka jeigu baitas su tokia pačia reikšme kaip FLAG yra duomenyse?
    \item Naudojamas specialus ESC baitas kuris įterpiamas prieš FLAG baitą.
    \item Jeigu duomenyse sutinkamas ESC baitas prieš jį taip pat įterpiamas ESC baitas.
    \item Gavus duomenis ESC baitai panaikinami.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture04_figure04}
\end{frame}

\begin{frame}{FLAG bitai}
  \begin{itemize}
    \item Visi kadrai pradedami ir baigiami bitų seka 01111110 arba 0x7E.
    \item Jeigu duomenyse sutinkami 5 vienetai po jų įterpiamas nulis.
    \item Taip užtikrinama, kad seka 0x7E nebus sutikta duomenyse.
    \item Gavus duomenis jeigu po 5 vienetų seka nulis, jis yra ištrinamas.
    \item Taip sutaupoma bitų perduodamuose duomenyse palyginus su ESC baitais.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture04_figure05}
\end{frame}

\begin{frame}{Klaidų kontrolė}
  \begin{itemize}
    \item Kartais reikia užtikrinti, kad duomenys tikrai pasiekė gavėją.
    \item Tam, paprasčiausiu atveju, naudojamas specialus duomenų kadras kuris nusiunčiamas siuntėjui, gavėjui gavus duomenis.
    \item Kartais kadrai gali būti visai prarandami. Tokiu atveju gavėjas negalės išsiusti pranešimo apie gautus duomenis.
    \item Naudojami taimeriai nustatyti laikui, per kurį negavus patvirtinimo duomenys gali būti siunčiami iš naujo.
    \item Siekiant užtikrinti eiliškumą ir kad tie patys duomenys nebūtų siunčiami du kartus, kadrai numeruojami.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Tekmės kontrolė ({\bf Flow control})}
  \begin{itemize}
    \item Reikia užtikrinti, kad kadrai nebus siunčiami greičiau, nei juos gali priimti gavėjas. Praktikoje taip gali atsitikti dažnai.
    \item Paprastai to išvengiama palaukiant kol gavėjas praneš, kad gali priimti naujus duomenis.
    \item Kitas būdas yra įvesti apribojimus kaip greitai siuntėjas gali siųsti duomenis.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Klaidas taisantys kodai}
  Aptarsime šiuos klaidas taisančius kodus:
  \begin{enumerate}
    \item Hamming kodai.
    \item Dvejetainiai sasūkos kodai.
    \item Reed-Solomon kodai.
    \item LDPC kodai.
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Hamming kodai}
  \begin{itemize}
    \item Blokinis kodas.
    \item Tarp duomenų įterpiami poriškumo skaičiavimo bitai.
    \item Pavyzdžiui (7, 4) Hamming kodas atrodo taip - $p_1, p_2, d_1, p_3, d_2, d_3, d_4$.
    \item Tokiu atveju 1011 bus užkoduota kaip 1011011.
    \item Kaip atstatyti duomenis įvykus vienai klaidai, pvz. 1111011?
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.7\linewidth]{lecture04_figure06}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Dvejetainiai sąsukos kodai}
  \begin{itemize}
    \item Iš nagrinėjamų vienintelis ne blokinis kodas.
    \item Šiuose koduose įeinančių bitų srautas generuoja išeinančių bitų srautą.
    \item Šie kodai atkoduojami randant bitų srauta kuriam tikimybė generuoti gautą užkoduotą srautą yra didžiausia.
    \item Atkodavimui naudojamas Viterbi pasiūlytas algoritmas.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture04_figure07}
\end{frame}

\begin{frame}{Reed-Solomon kodai}
  \begin{itemize}
    \item Tiesiniai blokiniai kodai.
    \item Naudojasi matematinėmis polinomų savybėmis.
    \item Plačiai naudojami praktikoje dėl gerų klaidų taisymo savybių.
    \item Naudojami DSL, palydovinėje komunikacijoje, CD, DVD, Blue-Ray standartuose.
    \item Dažnai naudojami kombinuojant su sąsukos kodais.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{LDPC kodai}
  \begin{itemize}
    \item LDPC - Low-Density Parity Check
    \item Tiesiniai blokiniai kodai sukurti 1962.
    \item Tinka dideliems blokų dydžiams, praktikoje veikia geriau nei dauguma kitų kodų.
    \item Naudojami video transliavime, 10 Gbps Ethernet ir 802.11n standartuose.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Klaidas aptinkantys kodai (I)}
  \begin{itemize}
    \item Jeigu klaidos kanale yra retos, galima naudoti klaidas aptinkančius kodus vietoje taisančių. Tokiu atveju, įvykus klaidai paketas būtų tiesiog persiunčiamas iš naujo.
    \item Aptarsime kelis tokius kodus:
    \begin{enumerate}
      \item Poriškumas.
      \item Kontrolinės sumos.
      \item Ciklinė perteklinė kontrolė ({\bf CRC - Cyclic Redundancy Check}).
    \end{enumerate}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Poriškumas}
  \begin{itemize}
    \item Pats paprasčiausias būdas klaidoms aptikti.
    \item Prie duomenų pridedamas poriškumo bitas.
    \item Suskaičiuojame vienetų skaičių duomenyse. Jeigu jis porinis tai poriškumo bito reikšmė vienas, priešingu atveju nulis.
    \item Tinka kai klaidų tankis nedidelis.
    \item Gali būti naudojamas klaidų sekoms aptikti naudojant {\bf interleaving} metodą.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture04_figure08}
\end{frame}

\begin{frame}{Kontrolinės sumos}
  \begin{itemize}
    \item Paprasčiausiu atveju galime sudėti duomenų baitus, paimti rezultatą moduliu $2^8$ ir naudoti tai kaip kontrolinę sumą. Pasikeitus duomenims, pasikeis ir suma.
    \item Interneto kontrolinę sumą, naudojamą visuose IP paketuose, sudaro 16 bitų. Jie gaunami padalinus duomenis 16 bitų žodžiais ir juos sudėjus. Tada sumoje vientai pakeičiami nuliais o nuliai vienetais.
    \item Fletcher'io kontrolinės sumos algoritmas pateikiamas žemiau.
  \end{itemize}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.5\linewidth]{lecture04_figure34}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Ciklinė perteklinė kontrolė}
  \begin{itemize}
    \item Polinominis kodas.
    \item Siuntėjas ir gavėjas susitaria dėl generuojančio polinomo $G(x)$.
    \begin{enumerate}
      \item Tarkime $r$ yra polinomo $G(x)$ laipsnis. Pridedame $r$ nulinių bitų prie žinutės galo taip kad jos ilgis būtų $m + r$ ir atitiktų polinomą $x^r M(x)$.
      \item Daliname bitų eilutę atitinkančią $x^r M(x)$ iš bitų eilutės atitinkančios $G(x)$ naudojant dalybą moduliu 2.
      \item Atimame liekaną iš bitų eilutės atitinkančios $x^r M(x)$ naudojant atimtį moduliu 2. Rezultatas yra pranešimas su kontroline suma kurį ir siųsime. Šį polinomą vadinsime $T(x)$.
    \end{enumerate}
  \end{itemize}
  Ethernet naudojamas $G(x)$:
  \begin{equation}
    \tiny
    x^{32} + x^{26} + x^{23} + x^{22} + x^{16} + x^{12} + x^{11} + x^{10} + x^{8} + x^{7} + x^{5} + x^{4} + x^{2} + x^{1} + 1
  \end{equation}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture04_figure09}
\end{frame}

\begin{frame}[plain, c]
  \begin{center}
    \Huge Duomenų perdavimo kanalų protokolai
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture04_figure10}
\end{frame}

\begin{frame}{Duomenų perdavimo kanalų protokolai}
  \begin{itemize}
    \item Toliau darysime tokias prielaidas:
      \begin{enumerate}
        \item Fizinis sluoksnis, duomenų kanalo sluoksnis ir tinklo sluoksnis yra atskiri procesai bendraujantys žinutėmis.
        \item Kompiuteris A nori siųsti duomenis kompiuteriui B naudodamas patikimą paslaugą su sujungimu. Tarsime, kad A visada turi duomenų kuriuos reiktų siųsti.
        \item Taip pat tarsime kad abu kompiuteriai veikia be sutrikimų (nelūžta).
      \end{enumerate}
    \item Duomenų perdavimo kanalo sluoksnis gavęs paketą iš tinklo sluoksnio interpretuoja jį kaip grynus duomenis, prideda savo informacijos ir perduoda fiziniam sluoksniui išsiųsti.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture04_figure11}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture04_figure12}
\end{frame}

\begin{frame}{Vienkryptis protokolas nr. 1 (utopinis)}
  Siuntėjas:
  \begin{enumerate}
    \item Paima duomenis iš tinklo sluoksnio.
    \item Sudeda juos į duomenų kadro duomenų struktūrą.
    \item Perduoda juos fiziniam sluoksniui išsiųsti.
  \end{enumerate}
  Gavėjas:
  \begin{enumerate}
    \item Blokuojasi laukdamas kol įvyks įvykis ``frame\_arrival''.
    \item Nuskaitomi duomenys iš fizinio sluoksnio.
    \item Reikiama duomenų dalis perduodama tinklo sluoksniui.
  \end{enumerate}
  Praktikoje toks algoritmas negalėtų būti naudojamas. Jo trūkumai - neužtikrinama klaidų ir tekmės kontrolė.
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture04_figure13}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture04_figure14}
\end{frame}

\begin{frame}{Vienkryptis protokolas Nr. 2 - {\bf stop-and-wait} kanalui be triukšmo}
  \begin{itemize}
    \item Skiriasi nuo prieš tai aptarto protokolo tik tuo, kad nusiunčiamas patvirtinimas, kad duomenų kadras gautas.
    \item Protokolas yra vienkryptis ({\bf simplex}) tačiau, kadangi kanalo siuntėjui ir gavėjui vienu metu nereikia, gali būti naudojamas tas pats. Taigi, užtenka kad kanalas leistų duomenis siųsti abiem kryptimis, nebūtinai tuo pačiu metu.
    \item Siuntėjas turi palaukti kol gaus atsakymą iš gavėjo, prieš siųsdamas naujus duomenis.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture04_figure15}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture04_figure16}
\end{frame}

\begin{frame}{Vienkryptis protokolas Nr. 3 - {\bf stop-and-wait} kanalui su triukšmu}
  \begin{itemize}
    \item Kanale su triukšmu gali atsitikti taip, kad duomenų kadras bus pamestas.
    \item Atrodytų tą galima išspręsti pridėjus taimerį protokole nr. 2 kuris palauktų kažkokį laiko tarpą ir negavus patvirtinimo siųsti pakartotinai.
    \item Tačiau gali atsitikti taip, kad kadras bus išsiųstas du ar daugiau kartų.
    \item To išvengiama numeruojant kadrus. Kadrams numeruoti užtenka dviejų indeksų, pvz. 0 ir 1.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Vienkryptis protokolas Nr. 2 su taimeriu}
  \begin{enumerate}
    \item Kompiuterio A tinklo sluoksnis perduoda paketą nr. 1 duomenų perdavimo kanalo sluoksniui. Paketas sėkmingai priimamas kompiuteryje B, išsiunčiamas patvirtinimas kompiuteriui A.
    \item Patvirtinimo kadras yra pametamas perdavime dėl klaidų.
    \item Kompiuteryje A, baigiasi taimerio laikas, negavus paketo nr. 1 kompiuteris A vėl siunčia paketą nr. 1 A kompiuteriui B.
    \item Paketas nr. 1 vėl gaunamas kompiuteryje B ir duplikatas perduodamas tinklo sluoksniui kaip naujas paketas. Jeigu siunčiamas failas, duomenys jame bus sugadinti, nes tas pats duomenų blokas bus pakartotas du kartus.
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture04_figure17}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture04_figure18}
\end{frame}

\begin{frame}{Slenkančio lango protokolai}
  \begin{itemize}
    \item Paprastai norima siųsti duomenis abiem kryptimis. Tokiu atveju ir patvirtinimai eitų abiem kryptimis.
    \item Galima panaudoti kanalą siunčiantį duomenų kadrus iš A į B perduoti patvirtinimams iš A į B.
    \item Norint sutaupyti duomenų apimties galima naudoti duomenų kadrus kartu ir patvirtinimamas naudojant specialų lauką duomenų kadre.
    \item Tokiu atveju reikia palaukti kol tikslo sluoksnis norės siųsti duomenis, kad į juos būtų galima įdėti patvirtinimą.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture04_figure19}
\end{frame}

\begin{frame}[plain, c]
  \begin{center}
    \Huge Vieno bito slenkančio lango protokolas nr. 4
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture04_figure20}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture04_figure21}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture04_figure22}
\end{frame}

\begin{frame}[plain, c]
  \begin{center}
    \Huge {\bf Go-back-n} protokolas nr. 5
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture04_figure23}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture04_figure24}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture04_figure25}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture04_figure26}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture04_figure27}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture04_figure28}
\end{frame}

\begin{frame}[plain, c]
  \begin{center}
    \Huge {\bf Selective repeat} protokolas nr. 6
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture04_figure29}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture04_figure30}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture04_figure31}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture04_figure32}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture04_figure33}
\end{frame}

\begin{frame}[plain, c]
  \begin{center}
    \Huge Uždaviniai
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Uždaviniai (I)}
  \begin{enumerate}
    \setcounter{enumi}{20}
    \item Aukštesnio sluoksnio paketas padalinamas į 10 duomenų kadrų kurių kiekvienas nugabenamas nesugadintas su 80\% tikimybe. Jeigu duomenų perdavimo kanalo sluoksnis neatlieka jokio klaidų taisymo ar aptikimo, kiek kartų vidutiniškai reikės siųsti paketą kol jis bus teisingai nusiųstas?
    \item Norima perduoti simbolių seką A B ESC C ESC FLAG FLAG D, kaip atrodys duomenys su jais atlikus aptartą papildymo ESC baitais algoritmą.
    \item Norima perduoti bitų seką 0111101111101111110, kaip ji atrodys po papildymo bitais pagal aptartą ``bit stuffing'' metodą.
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Uždaviniai (II)}
  \begin{enumerate}
    \setcounter{enumi}{23}
    \item Sakėme kad reikia naudoti FLAG baitus žymėti duomenų kadro pabaigą ir pradžią. Taip darant, ties dviejų kadrų riba iš eilės eis du FLAG baitai. Ar užtektų naudoti vieną?
    \item Tarkime žinutė 1001110010100011 yra perduodama naudojant Internet Checksum kontrolinę sumą (4 bitų). Kokia kontrolinės sumos reikšmė?
    \item Kanalo pralaidumas yra 4 kbps, perdavimo uždelsimas yra 20 msec. Kokiam duomenų kadrų dydžių ruožui {\bf stop-and-wait} protokolas išnaudos bent 50\% kanalo pralaidumo?
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Uždaviniai (III)}
  \begin{enumerate}
    \setcounter{enumi}{26}
    \item Ar įmanoma, kad protokole nr. 3 siuntėjas bandys įjungti taimerį jam jau veikiant. Jeigu taip, kaip tai gali įvykti? Jeigu ne, kodėl?
    \item Jeigu protokole nr. 5 procedūroje ``between'' būtų naudojama sąlyga $a \leq b \leq c$ o ne $a \leq b < c$ kaip dabar, kokią tai įtaką turėtų protokolo efektyvumui ir korektiškumui? Paaiškinkite atsakymą.
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}[plain, c]
  \begin{center}
    \Huge Kitą kartą - Ethernet
  \end{center}
\end{frame}

\end{document}
